\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Números Aleatórios com SciPy Stats}
\subtitle{Simulação Discreta}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Na seção de Modelagem de Dados, vimos que em uma Simulação Discreta precisamos
 mensurar os dados que queremos simular, criar um histograma, e então encontrar
 a função de probabilidade que rege o fenômeno.
 \newline\newline
 Dessa forma, poderemos simular de maneira probabilística o modelo para o qual
 estamos trabalhando.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Essa etapa é importante porque dificilmente, ao simular um fenômeno, teremos
 exatamente os mesmos dados que foram medidos.
 \newline\newline
 Entretanto, podemos utilizar geração de números aleatórios baseados na função
 de probabilidade do fenômeno, o que nos dará um nível de aleatoriedade mas sem
 fugir do comportamento probabilístico observado.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Nessa aula veremos como gerar números aleatórios baseados em funções de
 probabilidade utilizando a biblioteca matemática SciPy Stats, do Python.
\end{frame}

\section{Distribuição de Probabilidade}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Distribuição de Probabilidade}
 O histograma do fenômeno modelado apresenta a quantidade de elementos dos
 diferentes intervalos existentes.
 \newline\newline
 Essa informação também indica quais dos intervalos está mais ou menos presente
 na função.
 \newline\newline
 Ou seja, se formos selecionar um número aleatório dessa distribuição,
 probabilisticamente haverão intervalos com mais ou menos chance de serem
 sorteados.
\end{frame}

\begin{frame}{Distribuição de Probabilidade}
 \begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.45]{histograma}
 \end{figure}
 Histograma da aula de Modelagem de Dados
\end{frame}

\begin{frame}{Distribuição de Probabilidade}
 \begin{columns}
  \begin{column}{0.4\textwidth}
   \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.35]{histograma}
   \end{figure}
  \end{column}
  \begin{column}{0.6\textwidth}
    {\footnotesize
    Classes, intervalos de valores, e a frequência de cada classe no conjunto.
    \begin{center}
    \begin{tabular}{ccc}
    \textbf{Classes} & \textbf{Intervalos} & \textbf{Frequência}\\
    1 & valor $\leq$ 4,8 & 96\\
    2 & 4,8 < valor $\leq$ 9,6 & 55\\
    3 & 9,6 < valor $\leq$ 14,3 & 25\\
    4 & 14,3 < valor $\leq$ 19,1 & 13\\
    5 & 19,1 < valor $\leq$ 23,9 & 4\\
    6 & 23,9 < valor $\leq$ 28,7 & 5\\
    7 & 28,7 < valor $\leq$ 33,4 & 0\\
    8 & 33,4 < valor $\leq$ 38,2 & 0\\
    9 & 38,2 < valor & 1
    \end{tabular}
    \end{center}
    }
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Distribuição de Probabilidade}
 Dessa forma, se formos gerar uma quantidade grande de números aleatórios
 baseados em uma função de probabilidade, o histograma desses números reunidos
 deverão seguir uma curva similar a da função de probabilidade que lhe é base.
 \newline\newline
 Para calcularmos a probabilidade de cada classe, basta fazermos:
 \begin{center}
  p$_{classe}$ = f$_{classe}$ * 100 / total
 \end{center}
 Onde:
 \begin{itemize}
  \item p$_{classe}$ -- probabilidade da classe
  \item f$_{classe}$ -- frequência da classe
  \item total -- total de observações na base de dados
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Distribuição de Probabilidade}
 \begin{columns}
  \begin{column}{0.4\textwidth}
   \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.35]{histograma}
   \end{figure}
  \end{column}
  \begin{column}{0.6\textwidth}
    {\footnotesize
    Classes, intervalos de valores, e a frequência de cada classe no conjunto.
    \begin{center}
    \begin{tabular}{ccc}
    \textbf{Classes} & \textbf{Frequência} & \textbf{Probabilidade}\\
    1 & 96 & 48,24\%\\
    2 & 55 & 27,64\%\\
    3 & 25 & 12,56\%\\
    4 & 13 & 6,53\%\\
    5 & 4 & 2,01\%\\
    6 & 5 & 2,51\%\\
    7 & 0 & 0\%\\
    8 & 0 & 0\%\\
    9 & 1 & 0,5\%
    \end{tabular}
    \end{center}
    }
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\section{Geração de Números Aleatórios com SciPy Stats}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Geração de Números Aleatórios com SciPy Stats}
 O pacote de estatísticas do SciPy, SciPy Stats, provê métodos para a geração de
 números aleatórios de todas as distribuições de probabilidades contidas no
 pacote.
 \newline\newline
 As funções são chamadas \textbf{rvs}, que significa \textit{random variates}.
\end{frame}

\begin{frame}{Geração de Números Aleatórios com SciPy Stats}
 As \textbf{rvs} tem alguns argumentos comuns às implementações nas diferentes
 funções de probabilidades, entretanto há algumas particularidades a depender da
 função.
 \newline\newline
 Para as comuns, temos os seguintes argumentos:
 \begin{itemize}
  \item \textit{size} -- número de variáveis a serem geradas. Por padrão, 1.
  \item \textit{loc} -- localização. Indica para algumas funções o centro
  (função normal) ou o início (função exponencial) da função. Por padrão, 0.
  \item \textit{scale} -- a variação que as variáveis terão. Por padrão, 1.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Geração de Números Aleatórios com SciPy Stats}
 A seguir veremos exemplos de geração de números aleatórios para algumas
 funções de probabilidade comuns.
 \newline\newline
 Para tanto, teremos que a importação do pacote stats terá sido realizada com:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  import scipy.stats as stats
 \end{lstlisting}
 E serão gerados 200 variáveis. Lembre-se que é importante gerar muitas
 variáveis para que o comportamento do conjunto seja parecido com o histograma
 da função de probabilidade.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Geração de Números Aleatórios com SciPy Stats}
 \textbf{Distribuição Uniforme}
 \begin{columns}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.35]{uniform}
   \end{figure}
  \end{column}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    {\footnotesize
    \begin{lstlisting}[language=Python]
     stats.uniform.rvs(loc=50,
                       size=200,
                       scale=10)
    \end{lstlisting}
    }
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Geração de Números Aleatórios com SciPy Stats}
 \textbf{Distribuição Exponencial}
 \begin{columns}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.35]{expon}
   \end{figure}
  \end{column}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    {\footnotesize
    \begin{lstlisting}[language=Python]
     stats.expon.rvs(loc=50,
                     size=200,
                     scale=10)
    \end{lstlisting}
    }
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Geração de Números Aleatórios com SciPy Stats}
 \textbf{Distribuição Normal}
 \begin{columns}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.35]{norm}
   \end{figure}
  \end{column}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    {\footnotesize
    \begin{lstlisting}[language=Python]
     stats.norm.rvs(loc=50,
                    size=200,
                    scale=10)
    \end{lstlisting}
    }
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Geração de Números Aleatórios com SciPy Stats}
 \textbf{Distribuição Lognormal}
 \begin{columns}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.35]{lognorm}
   \end{figure}
  \end{column}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    {\footnotesize
    \begin{lstlisting}[language=Python]
     stats.lognorm.rvs(s=0.954,
                       loc=50,
                       size=200,
                       scale=10)
    \end{lstlisting}
    }
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Geração de Números Aleatórios com SciPy Stats}
 \textbf{Distribuição Triangular}
 \begin{columns}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.35]{triang}
   \end{figure}
  \end{column}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    {\footnotesize
    \begin{lstlisting}[language=Python]
     stats.triang.rvs(c=0.158,
                      loc=50,
                      size=200,
                      scale=10)
    \end{lstlisting}
    }
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Geração de Números Aleatórios com SciPy Stats}
 É interessante notar que as funções de distribuição de probabilidade aleatórias
 não seguem perfeitamente a silhueta das funções base, mas são próximas o
 suficente e tem o mesmo comportamento daquelas.
 \newline\newline
 A medida que o número de elementos gerados cresce, mais próxima de uma
 ``silhueta perfeita'' fica o histograma dos números gerados.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Geração de Números Aleatórios com SciPy Stats}
 Um tópico adicional sobre a geração de números aleatórios é a possibilidade de,
 para garantir a reprodutibilidade de uma simulação, repassar uma ``semente''
 para a função que gera os números aleatórios.
 \newline\newline
 Dessa forma, gerações que utilizam a mesma semente sempre gerarão os mesmos
 números aleatórios.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Geração de Números Aleatórios com SciPy Stats}
 No Python, precisamos importar a biblioteca \textbf{numpy} e utilizar a função
 \textbf{numpy.random.seed()}, passando um inteiro como argumento. Assim, sempre
 geraremos os mesmos números aleatórios.
 \newline
 {\footnotesize
 \begin{lstlisting}[language=Python]
>>> import scipy.stats as stats
>>> import numpy
>>>
>>> numpy.random.seed(42)
>>> stats.expon.rvs(size=10)
array([0.46926809, 3.01012143, 1.31674569, 0.91294255, 0.16962487,
0.16959629, 0.05983877, 2.01123086, 0.91908215, 1.23125006])
>>>
>>> numpy.random.seed(42)
>>> stats.expon.rvs(size=10)
array([0.46926809, 3.01012143, 1.31674569, 0.91294255, 0.16962487,
0.16959629, 0.05983877, 2.01123086, 0.91908215, 1.23125006])
 \end{lstlisting}
 }
\end{frame}

\section{Números Aleatórios nas Simulações Discretas}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Números Aleatórios nas Simulações Discretas}
 Há muitas maneiras de integrar a geração de números aleatórios em simulações
 discretas, a depender da preferência de cada desenvolvedor.
 \newline\newline
 Entretanto, o que deve ser levado em conta é que os tempos do fenômeno devem
 ser acumulados, posto que de outra maneira eles serão processados pelo
 simulador na ordem do menor para o maior (e não na ordem de chegada).
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Números Aleatórios nas Simulações Discretas}
 Supomos o seguinte conjunto com 10 números aleatórios a forma ``x: y'', onde x
 é o identificador do objeto e y o tempo de chegada:
 \begin{center}
  [0: 3, 1: 5, 2: 2, 3: 0, 4: 5, 5: 0, 6: 1, 7: 6, 8: 3, 9: 4]
 \end{center}
 Se formos cadastrar esses processos no SimPy, em ordem, eles serão escalonados
 do que tiver menor tempo para o maior, sem levar em conta que o que temos é o
 tempo de chegada subsequente de cada objeto. O escalonamento errado executaria
 as atividades para os respectivos identificadores dos objetos, nessa ordem:
 \begin{center}
  [3, 5, 6, 2, 0, 8, 9, 1, 4, 7]
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Números Aleatórios nas Simulações Discretas}
 Para realizarmos a simulação de maneira correta, devemos lembrar que os tempos
 dos fenômenos, no geral, são cumulativos.
 \newline\newline
 Para exemplificar, tomamos uma função que modela uma fila. Abaixo temos essa
 função e algumas importações de módulos e criações de objetos.
 {\footnotesize
 \begin{lstlisting}[language=Python]
def fila(env, recurso, pessoa, chegada):
    yield env.timeout(chegada)
    with recurso.request() as req:
        yield req
        print(pessoa, 'atendida em', env.now)
        yield env.timeout(5)

import simpy
import numpy
import scipy.stats as st

env = simpy.Environment()
recurso = simpy.Resource(env, capacity=1)
 \end{lstlisting}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Números Aleatórios nas Simulações Discretas}
 No trecho de código abaixo, retirado do arquivo ``fila-errada.py'', temos a
 geração de números aleatórios e o cadastro dos mesmos no ambiente do SimPy.
 Como podemos corrigir esse trecho?
 {\footnotesize
 \begin{lstlisting}[language=Python]
numpy.random.seed(51)
p = st.expon.rvs(size=10, loc=0, scale=3)

for i in range(len(p)):
    env.process(fila(env, recurso, i, p[i]))

env.run()
 \end{lstlisting}
 }
 Execute esse código como está e tente corrigi-lo para que as chegadas de cada
 objeto aconteçam na ordem e tempo correto.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Números Aleatórios nas Simulações Discretas}
 Para corrigir, declaramos uma variável ``t'' que vai acumulando os tempos
 anteriores e é passada junto com o número gerado. Assim, a simulação corrige
 a chegada das entidades na ordem.
 {\footnotesize
 \begin{lstlisting}[language=Python]
numpy.random.seed(51)
p = st.expon.rvs(size=10, loc=0, scale=3)

t = 0
for i in range(len(p)):
    env.process(fila(env, recurso, i, t + p[i]))
    t += p[i]

env.run()
 \end{lstlisting}
 }
 Execute esse código corrigido e modifique parâmetros como a capacidade da fila.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Números Aleatórios nas Simulações Discretas}
 Cabe ressaltar que há outras maneiras de garantir a ordem de chegada e o tempo
 acumulado para a simulação.
 \newline\newline
 Essa é uma decisão de programação e o desenvolvedor deve ficar confortável para
 aplicar aquela que preferir, entretanto é importante garantir que a ordem da
 chegada dos objetos no sistema segue a ordem em que eles foram gerados.
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Números aleatórios baseados em distribuição de probabilidades permite que
 sistemas sejam simulados com comportamentos aleatórios mas que seguem o
 fenômeno medido;
 \item O pacote SciPy Stats contém várias distribuições de probabilidade que
 geram números aleatórios no fenômeno;
 \item É importante que, na simulação, a ordem de chegada das entidades seja
 preservada. Para tanto, é necessário calcular o tempo acumulado para garantir
 que o fenômeno será executado na ordem encontrada.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
